

① Stabilire se $W \subseteq \mathbb{R}^2$ con $W = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2 : 2y - 3x = 1\}$

Poiché \mathbb{R}^2 è spazio vettoriale con 0 vettore nullo \Rightarrow prova se $0 \in W$:

sia quindi $w = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix} \Rightarrow 2(0) - 3(0) \neq 1 \Rightarrow$ quindi $W \not\subseteq \mathbb{R}^2$ poiché W non ammette il vettore nullo.

② Stabilire se $W \subseteq \mathbb{R}^2$ con $W = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2 : 2y - 3x = 0\}$

W può essere sottospazio in quanto ammette 0 come elemento nullo.

$$\text{Siano } w_1 = \begin{bmatrix} x_1 \\ y_1 \end{bmatrix} \quad w_2 = \begin{bmatrix} x_2 \\ y_2 \end{bmatrix} \Rightarrow w_1 + w_2 = \begin{bmatrix} x_1 + x_2 \\ y_1 + y_2 \end{bmatrix} \Rightarrow 2(x_1 + x_2) - 3(y_1 + y_2) = 0 \Leftrightarrow$$

$$\Leftrightarrow \underbrace{2x_1 - 3y_1}_{w_1} + \underbrace{2x_2 - 3y_2}_{w_2} = 0 \text{ è vero}$$

$$\text{Sia } \lambda \in K : \lambda(w) \in W \Rightarrow w = \begin{bmatrix} x \\ y \end{bmatrix} \Rightarrow \lambda(w) = \lambda x + \lambda y \Rightarrow 2(\lambda x) - 3(\lambda y) = 0$$

$$\Leftrightarrow \lambda(2x - 3y) = 0 \text{ è vero. Quindi: } W \subseteq \mathbb{R}^2 \text{ è sottospazio}$$

③ Stabilire se $W \subseteq \mathbb{R}^2$ con $W = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2 : x \leq 0 \wedge y \geq 0\}$

W è spazio vettoriale in quanto ammette $0 \in W \Rightarrow x = 0 \wedge y = 0$

$$\text{Sia } w_1 = \begin{bmatrix} x_1 \\ y_1 \end{bmatrix} \text{ e } w_2 = \begin{bmatrix} x_2 \\ y_2 \end{bmatrix} \Rightarrow (x_1 + x_2) \leq 0 \wedge (y_1 + y_2) \geq 0 \text{ è vero } \forall x, y \in W$$

$$\text{Sia } \lambda \in K \text{ e } w = \begin{bmatrix} x \\ y \end{bmatrix} \Rightarrow \text{noto che } \forall \lambda > 0 \quad \lambda(x) \leq 0 \wedge \lambda(y) \geq 0 \text{ è vero ma non } \forall \lambda \leq 0$$

poiché la seconda proprietà non è verificata $\Rightarrow W \not\subseteq \mathbb{R}^2$

④ Stabilire se $W \subseteq \mathbb{R}^3$ con $W = \{(x_1, x_2, x_3) \in \mathbb{R}^3 : 2x_1 + 3x_2 - x_3 = 7\}$

$W \not\subseteq \mathbb{R}^3$ in quanto non ammette l'elemento nullo.

⑤ Stabilire se $W \subseteq \mathbb{R}^3$ con $W = \{(x_1, x_2, x_3) \in \mathbb{R}^3 : 2x_1 + 3x_2 - x_3 = 0\}$

$0 \in W$ in quanto $2(0) + 3(0) - 0 = 0 \Rightarrow$ potrebbe essere sottospazio

$$\text{Sia quindi: } w_1 = \begin{bmatrix} x_1' \\ x_2' \\ x_3' \end{bmatrix} \quad w_2 = \begin{bmatrix} x_1'' \\ x_2'' \\ x_3'' \end{bmatrix} \text{ e verifico se } w_1 + w_2 \in W : w_1 + w_2 = \begin{bmatrix} x_1' + x_1'' \\ x_2' + x_2'' \\ x_3' + x_3'' \end{bmatrix}$$

$$\Rightarrow 2(x_1' + x_1'') + 3(x_2' + x_2'') - (x_3' + x_3'') = 7 \Leftrightarrow 2x_1' + 2x_1'' + 3x_2' + 3x_2'' - x_3' - x_3'' = 7$$

$$\Leftrightarrow \underbrace{2x_1' + 3x_2' - x_3'}_{w_1} + \underbrace{2x_1'' + 3x_2'' - x_3''}_{w_2} = 7 \quad \text{vero}$$

Assumiamo allora che $\forall \lambda \in K : \lambda(w) \in W$:

$$\text{Sia allora } w = \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{bmatrix} \Rightarrow \lambda(w) = (\lambda x_1, \lambda x_2, \lambda x_3) \Rightarrow 2(\lambda x_1) + 3(\lambda x_2) - (\lambda x_3) = 0 \Leftrightarrow$$

$$\Leftrightarrow 2\lambda x_1 + 3\lambda x_2 - \lambda x_3 = 0 \Leftrightarrow \lambda(2x_1 + 3x_2 - x_3) = 0 \text{ è vero } \forall \lambda \in K$$

quindi: $W \subseteq \mathbb{R}^3$ è sottospazio

⑥ Stabilire se $v_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 3 \end{bmatrix}$ $v_2 = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix}$ $v_3 = \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 2 \end{bmatrix}$ di \mathbb{R}^3 sono l. dipendenti o meno

Sia $\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 + \alpha_3 v_3 = 0 \Leftrightarrow \alpha_1 \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 3 \end{bmatrix} + \alpha_2 \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{bmatrix} + \alpha_3 \begin{bmatrix} 1 \\ 0 \\ 2 \end{bmatrix} = 0 \Leftrightarrow \begin{bmatrix} \alpha_1 \\ \alpha_1 \\ 3\alpha_1 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 0 \\ \alpha_2 \\ \alpha_2 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} \alpha_3 \\ 0 \\ 2\alpha_3 \end{bmatrix} = 0$

$\Leftrightarrow \begin{bmatrix} \alpha_1 + \alpha_3 \\ \alpha_1 + \alpha_2 \\ 3\alpha_1 + \alpha_2 + 2\alpha_3 \end{bmatrix} = 0 \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 + \alpha_3 = 0 \\ \alpha_1 + \alpha_2 = 0 \\ 3\alpha_1 + \alpha_2 + 2\alpha_3 = 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = -\alpha_3 \\ \alpha_2 = -\alpha_1 \\ 2\alpha_3 = -3\alpha_1 - \alpha_2 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = -\alpha_3 \\ \alpha_2 = -\alpha_1 \\ 2\alpha_3 = -2\alpha_1 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = -\alpha_3 \\ \alpha_2 = -\alpha_1 \\ \frac{2\alpha_3}{2} = \frac{-2\alpha_1}{2} \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = -\alpha_3 \\ \alpha_2 = -\alpha_1 \\ \alpha_3 = -\alpha_1 \end{cases}$

$\Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_3 = -\alpha_1 \\ \alpha_2 = -\alpha_1 \\ \alpha_0 = 0 \end{cases} \Leftrightarrow v = \begin{bmatrix} \alpha_1 \\ -\alpha_1 \\ -\alpha_1 \end{bmatrix}$ è soluzione non nulla $\Rightarrow v_1, v_2, v_3$ sono l. dipendenti

⑦ Dimostrare che $v_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \end{bmatrix}$ $v_2 = \begin{bmatrix} 5 \\ 1 \end{bmatrix}$ sono base di \mathbb{R}^2 . Trovare poi le componenti di $v_3 = \begin{bmatrix} 11 \\ 4 \end{bmatrix}$ rispetto la base.

Dimostriamo che $\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 = 0 \Leftrightarrow \alpha_1 \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \end{bmatrix} + \alpha_2 \begin{bmatrix} 5 \\ 1 \end{bmatrix} = 0 \Leftrightarrow \begin{bmatrix} \alpha_1 \\ 2\alpha_1 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 5\alpha_2 \\ \alpha_2 \end{bmatrix} = 0 \Leftrightarrow \begin{bmatrix} \alpha_1 + 5\alpha_2 \\ 2\alpha_1 + \alpha_2 \end{bmatrix} = 0$

$\Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 + 5\alpha_2 = 0 \\ 2\alpha_1 + \alpha_2 = 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = -5\alpha_2 \\ -10\alpha_2 + \alpha_2 = 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = 0 \\ \alpha_2 = 0 \end{cases} \Rightarrow v_1, v_2$ sono l. indipendenti \checkmark

Dimostriamo che siamo un sistema di generatori: $\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 = \begin{bmatrix} a \\ b \end{bmatrix} \Leftrightarrow \begin{bmatrix} \alpha_1 \\ 2\alpha_1 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 5\alpha_2 \\ \alpha_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a \\ b \end{bmatrix} \Leftrightarrow \begin{bmatrix} \alpha_1 + 5\alpha_2 \\ 2\alpha_1 + \alpha_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a \\ b \end{bmatrix}$

$\Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 + 5\alpha_2 = a \\ 2\alpha_1 + \alpha_2 = b \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = a - 5\alpha_2 \\ 2a - 10\alpha_2 + \alpha_2 = b \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = \frac{5b-a}{9} \\ \alpha_2 = \frac{2a-b}{9} \end{cases} \Rightarrow \text{span}\{v_1, v_2\} \checkmark$

Adesso trovo le componenti di v_3 ponendo $a = 11$, $b = 4 \Rightarrow \begin{cases} \alpha_1 = 1 \\ \alpha_2 = 2 \end{cases} \Rightarrow \alpha_1 \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \end{bmatrix} + \alpha_2 \begin{bmatrix} 5 \\ 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 11 \\ 4 \end{bmatrix} \checkmark$

